【劇透】<幻愛>。分析及觀後感

第一件事，全文劇透
小弟文筆差，唔識寫無劇透嘅感想，最多正係可以做下database，逐點講下邊段代表乜嘢。
讀得書少又睇得戲少，最多叫做寫下導讀

第一次影視台岀PO，高手雲集，而我只志在討論下。

= = = = = = = = = = = = = = = = = = = =

首先，幻愛相當用心地描述思覺失調的病徵，
思覺失調患者其中一個病徵是幻覺，
為了營造這個病徵，幻愛部分遠鏡用小朋友偷望的手法去拍，
目的是令觀眾代入角色的視角，感受他們覺得長期被人監視的幻覺。
其二就是李志樂病發，同時面對欣欣和葉嵐的一幕，
混亂感的音樂，欣欣和葉嵐的鏡頭交錯得愈來愈快，及之後李志樂因內疚而自殘，
這些也是很好地拍出了思覺失調患者病發時，所有感覺被放大及不能自控的痛苦。

另外，我很喜歡幻愛在前期如何描繪葉嵐的自私形象。
討回鎖匙、裝暈、故意捲高裙子引誘李志樂更詳細說明病情，
這些都直白地描述出葉嵐的功利。
要求李志樂具體寫下欣欣的幻覺，也令人聯想到她是為了自己的研究才有此要求，
就算心理輔導會按情況作出此要求，但比起相信葉嵐，我更相信她並非出於想幫助病人。
這幾幕除了營造出葉嵐和欣欣的強烈對比，也表達了她並不是一個以專業操守優先的人。

正因為如些，才能開啟之後的故事......

= = = = = = = = = = = = = = = = = = = =

故事中存在數個幻愛，
第一個是李志樂和欣欣，跟幻覺拍拖，直接的幻愛。

第二個是葉嵐對李志樂的感情；
電影用長時間去拍出葉嵐的自私不無原因，這是為了解釋為何她會愛上李志樂。
李志樂幻想中的欣欣是純潔，純潔到沒有他人能比得上李志樂和欣欣的交往。
但現實中的葉嵐卻功利到極致，身體也可成為籌碼，更沒能感受到所謂的「愛與被愛」。
這樣的她，卻被李志樂深愛著，從不存在的欣欣身上感受到未試過的深愛。
因此葉嵐才在心理輔導中迫李志樂放棄欣欣，
想替代欣欣，透過李志樂的幻覺為自己帶來另一個可能。
這是第二個幻愛。

第三個幻愛是李志樂和葉嵐的交住，
李志樂強迫自己切斷和欣欣的連接、葉嵐也未向李志樂坦誠自己的過去。
兩人的戀愛都建立在謊言，不完全未成熟，
二人都單向地投放個人期待於對方上，盡力去扮演對方的理想。
就算再甜蜜，也不過是二人幻覺的延續。
這是第三個幻愛。

= = = = = = = = = = = = = = = = = = = =

偷拍式的長鏡未有消失，可見李志樂的病情未有好轉，二人根本沒解決任何問題。
最於迫使李志樂再次病發。

至於李志樂病發這段，就是現實和幻覺交匯的開始。
我覺得這段是個很好的昇華，若少了病發這段，「思覺失調」只會成為角色設定而非故事主題。
始於只有將病發的失常拍出來，一般觀眾才能真正了解思覺失調患者的難處。

電影前段我們只知道患者因為病情都被不安籠著，但觀眾是沒有切身的實感。
經過這段，觀眾才能明白患者失控時的痛苦，能大約猜想為啥他們無謂如何都不想重回這段經歷。
也是解答電影一開頭為何李志樂很糾結應該向欣欣誠實；
就連自己都對這個病有所恐懼，他們又如何敢向其他人開誠布公？

= = = = = = = = = = = = = = = = = = = =

病發的trigger，是現實「葉嵐」和幻覺「欣欣」重疊。
李志樂在面對真實(葉嵐)，葉嵐也在面對真實，
她要面對李志樂喜歡著欣欣的事實，自己作為「第三者」還是敵不過正印。
猶如污穢的自己是比不上純真的欣欣一樣。 (李志樂的一句「你好污糟呀」)
被嫉妒和自卑襲擊時，也要照顧病發的李志樂。
這就是她明知不可為而為之，最終要面對的後果。

也多得李志樂的一句：「就算咁我都鐘意佢呀」
就靠著句對白，成功把所有矛盾整合。

= = = = = = = = = = = = = = = = = = = =

令命題不再局限於李志樂與葉嵐的愛情故事，也是欣欣和葉嵐對峙。
欣欣雖然是假，但他倆的相遇到相處都是「真愛」的楷模。
葉嵐雖然是真實存在，但跟她的相處卻到處都是「現實」：
不堪的過去，自顧自地挑了李志樂為對象過自己的生日，還要面對世人的眼光。
所有，除了存在於真實，都及不上欣欣的半步。

但故事挑在隧道中作結，和欣欣接吻、也和葉嵐走過多次的隧道。
兩人的幻覺和現實，僅有這刻才於隧道中真正重疊。
披荊斬棘過後，就算不及幻愛般鮮艷，但最少也能叫做真愛吧？

借機promote下，小弟有個page但其實寫動畫多，
有興趣就like咗佢，出PO時順手屌下我文盲又打錯字。

推

啱啱睇完 點解你覺得最尾係欣欣啊？

我係指李志樂分別同欣欣仲有葉嵐都行過好多次同一條隧道，但唯有最後一次欣欣同葉嵐係同一個人。
都象徵「幻覺和現實最後於隧道中真正重疊」，李志樂接受自己係愛葉嵐呢一個人，葉嵐都一樣。
其實按故事結構，個結局可以係open end 嚟，始終兩個都係同一個演員(蔡思韵)，要證明可以靠服飾之類嘅，而我唔記得咗／落街都可以換衫。

但我認為最後只有葉嵐，咁個故事先會完整好多。

影視台沉得快撚到 推到十唔推了

好詳細 要幫你推一推

多謝你，但我放棄咗，坐係長凳諗緊係咪無人會睇

最尾應該係欣欣 佢有戴住一開頭條頸巾
有一幕有講阿樂冇還返條頸巾俾葉嵐

對鞋係葉嵐

pish

條頸巾好似有特別意思 成套戲出現過4次
1. 第一次見葉嵐 送玲上白車
2. 幻覺中還俾欣欣
3. 係屋企搵到條頸巾 肯定欣欣係幻覺
4. 片尾女主角戴住條頸巾重聚
咁睇似係暗示係欣欣 男主角最後一次係圖書館見返葉嵐都冇興奮既感覺 最尾佢咁開心似係見返欣欣

因為套戲上左好耐 之前推爆左幾個po了

小說版有講明

其實我都知我岀文好撚慢
拖下拖下連劇院都收咗皮無得睇

其實問心嗰句 套戲真係好一般相比金都個內涵同層次都差好遠

指教下，小說講佢有還到條頸巾？
其實本小說係幾時岀？

書有講 有興趣買嚟睇睇

唔係掛....金都好on9喎

雖然我抱住open ending 嘅態度睇，但依家好有興趣
話時話，sorry 唔知點解之前block 咗你

金都無睇
問心果句電影上打散嚟睇，佢係唔算岀眾，但整體上我好鐘意。

內涵方面，我覺得幻愛其實無講大理由，而佢都唔係想講乜大理由。無反諷無控訴。
可能單單患得患失嘅 story telling已經令我好鐘意。

上網睇咗好多分析，七三開，多啲人講係欣欣。
始終 ending 決定咗到底幻愛好，定現實好。
我會睇書搵答案，真係欣欣我會好撚sad

雖然我堅持係葉嵐

有拍過拖或者有啲經歷既人就會明有個去到談婚論嫁既朋友睇完之後分左手

都係既 兩個故事係唔同風格 幻愛出色就係在於佢真係呈現到精神病人既心態 但係葉楠啲戲就差咁啲 睇到好尷尬